\documentclass[uplatex,a4paper,12pt]{jsarticle}
\usepackage[top=10truemm,bottom=20truemm,left=15truemm,right=15truemm]{geometry} % ページの余白を設定する
\usepackage{multicol}
\makeatletter
\def\@maketitle{% 
\begin{flushright}% 
{\large \@title \par}% タイトル 
{\large \@date \par}% 日付 
{\large \@author}% 著者 
\end{flushright}% 
\par\vskip 1.0em
}
\makeatother

\title{MCTSとTUBSTAPの論文まとめ}
\author{坪倉弘治}
\date{\today}

\begin{document}
\columnseprule=0.3mm
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\newpage

\section{TUBSTAP}

\subsection{学術研究用プラットフォームとしての大戦略系ゲームのルール提案\cite{tubstappaper}}
ターン制戦略ゲームの学術研究用プラットフォームTUBSTAPの提案論文。

\subsection{ターン制ストラテジーのための状態評価型深さ限定モンテカルロ法\cite{depth}}
TUBSTAPのAI手法としての深さ限定モンテカルロ法(DLMC)の提案論文。
モンテカルロ法では、ゲームの終局までプレイアウトを行うことでゲームの報酬を得ているが、
ゲームが長くなる場合一回のプレイアウトの計算時間がかさんでしまう。
そこでプレイアウトを特定の深さで打ち切り、その時の状態を何らかの関数で評価した結果を
ゲームの報酬の代わりにバックアップすることで結果的にプレイアウト回数を増加させようというのが
DLMCの考え方である。

\subsection{ターン制ストラテジーのための状態評価型深さ限定モンテカルロ法における消極的行動の抑制\cite{depth+}}
深さ限定モンテカルロ法(DLMC)と、攻撃行動探索や局所調整を組み合わせた新たな手法を
提案する論文。

\subsection{ターン制戦略ゲームにおけるUCTとファジィ評価の適用\cite{uctfuzzy}}
TUBSTAPのAIであるM-UCTにファジィ評価を適用したF-UCTの提案論文。
西野研究室に所属していた武藤孝輔が執筆。
M-UCTとは、ターン制戦略ゲームにおける複数着手性(1ターンに全てのコマを動かすことができること)に着目し、
ゲームの行動aをそれぞれのユニットの行動(これをユニット行動という)の列$a=(ua_1,\cdots,ua_n)$からなると考え、
探索木の節点を行動に対応させるのではなくユニット行動に対応させたユニット行動木でUCT探索を行う探索法である。
これによって、もともと1段で表された自分ターンがユニット数分の深さで表されるようになり、
その分探索木の横幅が狭くなる。

\subsection{ターン制戦略ゲームAIの棋力向上\cite{uecmutoh}}
先述した武藤孝輔の修士論文。

\section{MCTS}

\subsection{Efficient Selectivity and Backup Operators in Monte-Carlo Tree Search\cite{mcts}}
モンテカルロ木探索(MCTS)の提案論文。
この論文が出される前に考案者のR{\'e}mi Coulomが世に出した囲碁AIのCrazy Stone、
そのAIで使用されている手法(モンテカルロ木探索)を解説している。
日本語訳が存在した(Yahoo!ジオシティーズで加藤英樹が公開していたが、
ジオシティーズは2019年3月31日でサービス提供を終了したので今は見れない)。
跡地はこちら\cite{katoh}

\subsection{Monte-Carlo Tree Search in Crazy Stone}
モンテカルロ木探索の考案者R{\'e}mi Coulomが
第１２回　ゲームプログラミングワークショップ２００７ (GPW-07)\cite{gpw12}で
招待講演を行ったときに使用したスライド。
Crazy Stoneにおけるモンテカルロ木探索の解説を行っている。

\subsection{A Survey of Monte Carlo Tree Search Methods\cite{mctssurvey}}
モンテカルロ木探索に関する総説(サーベイ)論文であり、
MCTSの手法の解説とその派生手法の一覧を載せている。
Google Scholarによると、この論文の引用数は1321(2019/04/02現在)であり、
MCTSの提案論文\cite{mcts}の引用数842(同日)より多い。
MCTSの分野に限ると、これ以上の引用数はUCT探索の提案論文\cite{uct}の2238(同日)や、
GoogleがNatureに出したAplhaGoの論文\cite{alphago}の4470(同日)ぐらいしかないので、
モンテカルロ木探索の論文を読むならとりあえずこれを読んでおけばいいかもしれない。
ただし長い(全43ページ)。

\subsection{モンテカルロ木探索-コンピュータ囲碁に革命を起こした新手法\cite{mctsgo}}
2006年に登場したモンテカルロ木探索について日本語で解説する解説論文。

\section{コンピュータ囲碁}

\subsection{コンピュータ囲碁 ―モンテカルロ法の理論と実践―\cite{computergo}}
これは論文ではなくコンピュータ囲碁の解説本である。
タイトルにもあるように、MCTSの理論解説から実際に囲碁AIを作成する際のテクニックや
サンプルコード(c言語)が掲載されている。
研究室においてあるのでいつでも読める。
モンテカルロ木探索を知りたいならまずこれを読むといい。

\subsection{Computing Elo Ratings of Move Patterns in the Game\cite{patterns}}
Crazy Stoneの手法に関する論文で、
囲碁の手をパターン分けし、それぞれ棋譜からEloレーティングを計算することで
着手の確率分布を得る手法の提案論文。

\subsection{Modification of UCT with Patterns in Monte-Carlo Go\cite{mogo}}
囲碁AIのMoGo手法に関する論文で、3*3のパターンとUCT探索による手法の提案論文。
この3*3のパターンを利用する方式はパターン方式を呼ばれ、
複数の囲碁プログラムで利用されることになる。\cite{computergo}
この論文も論文\cite{mcts}と同じホームページで日本語訳が公開されていたが、
同様に現在は見れない。

\subsection{Combining online and offline knowledge in UCT\cite{mogooff}}
MoGoの手法に関する論文で、UCTアルゴリズムでオフラインとオンラインの
価値関数を組み合わせる3つのアプローチを提案している。
この論文も論文\cite{mcts}と同じホームページで日本語訳が公開されていたが、
同様に現在は見れない。

\subsection{Monte Carlo Go\cite{mcgo}}
囲碁のAIでモンテカルロ法を利用しようとする初の論文。

\section{UCT探索}

\subsection{Bandit based Monte-Carlo Planning\cite{uct}}
UCT(UCB applied to Trees)探索の提案論文。
UCT探索とは、モンテカルロ法における選択でどの子節点を選択するかの問題に
UCB1アルゴリズムを適用した探索法である。

\subsection{Finite-time Analys+is of the Multiarmed Bandit Problem\cite{ucb1}}
UCB1アルゴリズムの提案論文。
UCB1アルゴリズムとは、多腕バンディット問題(Multiarmed Bandit Problem)の解法の一つであり、
UCB(Upper Confidence Bound; 信頼上限)値を元にスロットを選択する。

\subsection{DFUCT の囲碁への応用について\cite{dfuct}}
深さ優先UCT探索(DFUCT)の提案論文。

\subsection{ターン制ストラテジーゲームにおける戦術決定のためのUCT探索とその効率化\cite{tsguct}}
ターン制戦略ゲームの戦術決定にUCT探索を利用する手法の提案論文。
これはTUBSTAPが登場する前に書かれた(この論文が発表されたGPW2013でTUBSTAPの提案論文が発表された)
論文のため、評価用のゲームも別に作成している。

\section{プレイアウト}

\subsection{プレイアウト局面の乱雑さを考慮した学習用棋譜作成\cite{ranzatsu}}
プレイアウトで比較的低性能な着手選択を行うため高段者の棋譜には現れないような
局面が多く現れうることに着目し、これを考慮した学習用棋譜を作成するアプローチを提案する論文。
この論文ではこのような局面を乱雑な局面と定義しているが他の論文では一切見かけない。

\subsection{不完全情報ゲームとしてのリアルタイムゲームプレイヤ\cite{seitika}}
モンテカルロ木探索は囲碁やチェスなどのターンベースな完全情報ゲームで
用いられており、その後ターンベースな不完全情報ゲームであるバックギャモンやポーカーでも
効果を上げてきた。この論文ではリアルタイムな不完全情報ゲームにおけるMCTSを提案している。

\newpage
\bibliography{ref} %ref.bibから拡張子を外した名前
\bibliographystyle{junsrt} %参考文献出力スタイル

\end{multicols}
\end{document}